---
fontsize: 8pt
bibliography: ../Referenzen.bib
citation_package: natbib
output:
  beamer_presentation:
    keep_tex: true
    includes:
      in_header: ../Header.tex
classoption: t    
---


```{r, include = F}
source("../R_common.R")
abb_dir = file.path(dirname(getwd()), "Abbildungen")
```

#  {.plain}
\center
```{r, echo = FALSE, out.width = "20%"}
knitr::include_graphics(file.path(abb_dir,"glmi_otto.png"))
```

\vspace{2mm}

\huge
Grundlagen der Mathematik und Informatik
\vspace{6mm}

\Large
Aufbaukurs: Fit für Psychologie WiSe 2022/23

\vspace{12mm}
\normalsize
Belinda Fleischmann

\vspace{3mm}
\scriptsize
Inhalte basieren auf [Einführung in Mathematik und Informatik](https://www.ipsy.ovgu.de/Institut/Abteilungen+des+Institutes/Methodenlehre+I+_+Experimentelle+und+Neurowissenschaftliche+Psychologie/Lehre/Wintersemester+2022/Grundlagen+der+Mathematik+und+Informatik.html) von [Dirk Ostwald](https://www.ipsy.ovgu.de/Institut/Abteilungen+des+Institutes/Methodenlehre+I+_+Experimentelle+und+Neurowissenschaftliche+Psychologie/Team/Dirk+Ostwald.html), lizenziert unter [CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de)


#  {.plain}

\vfill
\center
\vspace{24mm}
\huge
\color{black}(2) Summen, Produkte, Potenzen

\vspace{8mm}
\Large
Selbstkontrollfragen  + Lösungen
\vfill


# Selbstkontrollfragen
\small
\setstretch{2.5}
1. Berechnen Sie die Summen $\sum_{i=1}^3 2$, $\sum_{i=1}^3 i^2$, und $\sum_{i=1}^3 \frac{2}{3}i$.
2. Schreiben Sie die Summe $1 + 3 + 5 + 7 + 9 + 11$ mithilfe des Summenzeichens.
3. Schreiben Sie die Summe $0 + 2 + 4 + 6 + 8 + 10$ mithilfe des Summenzeichens.
4. Definieren Sie das Produktzeichen.
5. Für $a \in \mathbb{R}$, definieren Sie die $n$te (negative) Potenz von $a$.
6. Berechnen Sie $2^2\cdot 2^3$ und $(2^5)^{-2}$. Geben Sie die zugehörige Potenzregel an.
7. Berechnen Sie $6^2$ und $2^2\cdot 3^2$. Geben Sie die zugehörige Potenzregel an.
8. Warum kann die $n$-te Wurzel von $a$ als $a^{\frac{1}{n}}$ geschrieben werden?
9. Berechnen Sie $(\sqrt{2})^{\frac{2}{3}}, 9^{\frac{1}{2}}$, und $4^{-\frac{1}{2}}$.



# \textcolor{darkblue}{SKF 1}. *Summen* 
\large
\color{darkblue} Berechnen Sie die Summen $\sum_{i=1}^3 2$, $\sum_{i=1}^3 i^2$, 
und $\sum_{i=1}^3 \frac{2}{3}i$.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize
\setstretch{2.5}

\begin{itemize}
\item $\sum_{i=1}^3 2 = 2+2+2 = 6$  

\tiny \setstretch{2} \textcolor{darkcyan}{alternativ kann man für eine Summe über konstante Summanden $c$ auch folgende Formel verwenden: $\sum_{i}^n c = (n-i+1) \cdot c$. In diesem Beispiel ergibt das $\sum_{i=1}^3 2= (3-1+1) \cdot 2=3 \cdot 2 = 6$}
\item \footnotesize \setstretch{2.5} $\sum_{i=1}^3 i^2 = 1^2 + 2^2 + 3^2 = 11$
\item $\sum_{i=1}^3 \frac{2}{3}i = \frac{2}{3}\sum_{i=1}^3 i = \frac{2}{3}(1+2+3) = \frac{2}{3} \cdot 6 = 4$
\end{itemize}




# \textcolor{darkblue}{SKF 2}. *Summen*
\large
\color{darkblue} Schreiben Sie die Summe $1 + 3 + 5 + 7 + 9 + 11$ mithilfe des Summenzeichens.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize
\setstretch{1.2}

$\sum_{i=1}^6 2i - 1$
oder
$\sum_{i\in I}i$ mit $I=\{1,3,5,7,9,11\}$

\vspace{6mm}
\textcolor{darkcyan}{Anmerkung: Es gibt viele Möglichkeiten diese Summe zu schreiben.}






# \textcolor{darkblue}{SKF 3}. *Summen*
\large
\color{darkblue} Schreiben Sie die Summe $0 + 2 + 4 + 6 + 8 + 10$ mithilfe des Summenzeichens.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize

$\sum_{i=1}^6 2i - 2$
oder
$\sum_{i\in I}i$ mit $I=\{0,2,4,6,8,10\}$

\vspace{6mm}
\textcolor{darkcyan}{Anmerkung: Es gibt wie bei SKF 2 viele Möglichkeiten diese Summe zu schreiben.}





# \textcolor{darkblue}{SKF 4}. *Produkte*
\large
\color{darkblue} Definieren Sie das Produktzeichen.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize

\begin{definition}[Produktzeichen]
Produkte werden oft mithilfe des \textit{Produktzeichens}
\begin{equation}
\prod_{i=1}^{n} x_i = x_1 \cdot x_{2} \cdot \cdots \cdot x_{n}
\end{equation}
dargestellt. Dabei stehen
\begin{itemize}
\item $\prod$ für das griechische \textit{P}i, mnemonisch für \textit{P}rodukt,
\item das Subskript $i = 1$ für den Laufindex der Produkterme und den Startindex,
\item das Superskript $n$ für den Endindex,
\item $x_1, x_2, ..., x_n$ für die Produktterme.
\end{itemize}
\end{definition}





# \textcolor{darkblue}{SKF 5}. *Potenzen*
\large
\color{darkblue} Für $a \in \mathbb{R}$, definieren Sie die $n$te (negative) Potenz von $a$.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize

Für $a \in \mathbb{R}$ und $n \in \mathbb{N}^0$ ist die \textit{$n$-te Potenz von $a$} definiert durch
\begin{align*}
a^0 := 1 \mbox{ und } a^{n+1} := a^n \cdot a.
\end{align*}

Für $a\in \mathbb{R} \setminus 0$ und  $n \in \mathbb{N}^0$ die \textit{negative $n$-te Potenz von $a$} definiert durch
\begin{align*}
a^{-n} := (a^n)^{-1} := \frac{1}{a^n}.
\end{align*}

\textcolor{darkcyan}
Anmerkung: $a$ wird \textit{Basis} und $n$ wird \textit{Exponent} genannt.






# \textcolor{darkblue}{SKF 6}. *Potenzen*
\large
\color{darkblue} Berechnen Sie $2^2\cdot 2^3$ und $(2^5)^{-2}$. Geben Sie die zugehörige Potenzregel an.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize

\setstretch{1.5}

\begin{itemize}
\item $2^2\cdot 2^3 = 2^{2+3} = 2^5 = 32$\\
\textcolor{darkcyan}{$a^n a^m = a^{n+m}$}
\item $(2^5)^{-2} = 2^{5\cdot(-2)} = 2^{-10} = (2^{10})^{-1} = \frac{1}{2^{10}}$\\
\textcolor{darkcyan}{$(a^n)^m = a^{nm} $ und $a^{-n} := (a^n)^{-1} := \frac{1}{a^n}$}
\end{itemize}




# \textcolor{darkblue}{SKF 7}. *Potenzen*
\large
\color{darkblue} Berechnen Sie $6^2$ und $2^2\cdot 3^2$. Geben Sie die zugehörige Potenzregel an.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize

\begin{itemize}
\item $6^2 = 36$
\item $2^2\cdot 3^2 = (2\cdot3)^2 = 36$ \\
\textcolor{darkcyan}{$(ab)^n 	= a^nb^n$}
\end{itemize}




# \textcolor{darkblue}{SKF 8}. *Potenzen*
\large
\color{darkblue} Warum kann die $n$-te Wurzel von $a$ als $a^{\frac{1}{n}}$ geschrieben werden?

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize

Es gilt
\begin{align*}
\left(a^{\frac{1}{n}}\right)^n
= a^{\frac{1}{n}}\cdot a^{\frac{1}{n}}\cdot \cdots \cdot a^{\frac{1}{n}}
= a^{\sum_{i=1}^n \frac{1}{n}}
= a^1
= a.
\end{align*}
Also gilt mit der Definition der $n$-ten Wurzel, dass $r = a^\frac{1}{n}$.




# \textcolor{darkblue}{SKF 9}. *Potenzen*
\large
\color{darkblue} Berechnen Sie $(\sqrt{2})^{\frac{2}{3}}, 9^{\frac{1}{2}}$, und $4^{-\frac{1}{2}}$.

\vspace{3mm}
\color{black}
\footnotesize
\setstretch{1.5}

\begin{itemize}
\item $(\sqrt{2})^{\frac{2}{3}} = (2^{\frac{1}{2}})^\frac{2}{3} = 2^{\frac{2}{6}} = 2^{\frac{1}{3}} = \sqrt[3]{2}$ 
\item $9^{\frac{1}{2}} = \sqrt{9} = 3$
\item $4^{-\frac{1}{2}} = (4^{\frac{1}{2}})^{-1} =\frac{1}{4^{\frac{1}{2}}} =\frac{1}{\sqrt{4} = \frac{1}{2}} $
\end{itemize}


